---
title: >-
    بخش ۲۵
---
# بخش ۲۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بسی برنیامد برین روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که آزاده سرو اندر آمد به بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بهار دل افروز پژمرده شد</p></div>
<div class="m2"><p>دلش را غم و رنج بسپرده شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>شکم گشت فربه و تن شد گران</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن ارغوانی رخش زعفران</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بدو گفت مادر که ای جان مام</p></div>
<div class="m2"><p>چه بودت که گشتی چنین زرد فام</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که من روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>همی برگشایم به فریاد لب</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همانا زمان آمدستم فراز</p></div>
<div class="m2"><p>وزین بار بردن نیابم جواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تو گویی به سنگستم آگنده پوست</p></div>
<div class="m2"><p>و گر آهنست آنکه نیز اندروست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چنین تا گه زادن آمد فراز</p></div>
<div class="m2"><p>به خواب و به آرام بودش نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چنان بد که یک روز ازو رفت هوش</p></div>
<div class="m2"><p>از ایوان دستان برآمد خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خروشید سیندخت و بشخود روی</p></div>
<div class="m2"><p>بکند آن سیه گیسوی مشک بوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>یکایک بدستان رسید آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که پژمرده شد برگ سرو سهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به بالین رودابه شد زال زر</p></div>
<div class="m2"><p>پر از آب رخسار و خسته جگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>همان پر سیمرغش آمد به یاد</p></div>
<div class="m2"><p>بخندید و سیندخت را مژده داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>یکی مجمر آورد و آتش فروخت</p></div>
<div class="m2"><p>وزآن پر سیمرغ لختی بسوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>هم اندر زمان تیره گون شد هوا</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد آن مرغ فرمان روا</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو ابری که بارانش مرجان بود</p></div>
<div class="m2"><p>چه مرجان که آرایش جان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>برو کرد زال آفرین دراز</p></div>
<div class="m2"><p>ستودش فراوان و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چنین گفت با زال کین غم چراست</p></div>
<div class="m2"><p>به چشم هژبر اندرون نم چراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>کزین سرو سیمین بر ماه‌روی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نره شیر آید و نامجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>که خاک پی او ببوسد هژبر</p></div>
<div class="m2"><p>نیارد گذشتن به سر برش ابر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>از آواز او چرم جنگی پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شود چاک چاک و بخاید دو چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>هران گرد کاواز کوپال اوی</p></div>
<div class="m2"><p>ببیند بر و بازوی و یال اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ز آواز او اندر آید ز پای</p></div>
<div class="m2"><p>دل مرد جنگی برآید ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به جای خرد سام سنگی بود</p></div>
<div class="m2"><p>به خشم اندرون شیر جنگی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به بالای سرو و به نیروی پیل</p></div>
<div class="m2"><p>به آورد خشت افگند بر دو میل</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نیاید به گیتی ز راه زهش</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان دادار نیکی دهش</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بیاور یکی خنجر آبگون</p></div>
<div class="m2"><p>یکی مرد بینادل پرفسون</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>نخستین به می ماه را مست کن</p></div>
<div class="m2"><p>ز دل بیم و اندیشه را پست کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بکافد تهیگاه سرو سهی</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد مر او را ز درد آگهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>وزو بچهٔ شیر بیرون کشد</p></div>
<div class="m2"><p>همه پهلوی ماه در خون کشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>وز آن پس بدوز آن کجا کرد چاک</p></div>
<div class="m2"><p>ز دل دور کن ترس و تیمار و باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>گیاهی که گویمت با شیر و مشک</p></div>
<div class="m2"><p>بکوب و بکن هر سه در سایه خشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بساو و برآلای بر خستگیش</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی همان روز پیوستگیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بدو مال ازان پس یکی پر من</p></div>
<div class="m2"><p>خجسته بود سایهٔ فر من</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ترا زین سخن شاد باید بدن</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش جهاندار باید شدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>که او دادت این خسروانی درخت</p></div>
<div class="m2"><p>که هر روز نو بشکفاندش بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدین کار دل هیچ غمگین مدار</p></div>
<div class="m2"><p>که شاخ برومندت آمد به بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بگفت و یکی پر ز بازو بکند</p></div>
<div class="m2"><p>فگند و به پرواز بر شد بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بشد زال و آن پر او برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>برفت و بکرد آنچه گفت ای شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بدان کار نظاره شد یک جهان</p></div>
<div class="m2"><p>همه دیده پر خون و خسته روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>فرو ریخت از مژه سیندخت خون</p></div>
<div class="m2"><p>که کودک ز پهلو کی آید برون</p></div></div>